\message{ !name(2019-11-05.lesson.tex)}\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}

\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}


\title{Sommatorie}
\author{Noacco Francesco}
\date{October 18, 2019}
\begin{document}

\message{ !name(2019-11-05.lesson.tex) !offset(-3) }

\maketitle

\section{Proprietà}
\subsection{Disaggregazione}
Scomporre la somma in due somme
$$\sum_{k=1}^n{2k-3} = \sum_{k=1}^n{2k} + \sum_{k=1}^n {-3} = 2\sum_{k=1}^n k - 3\sum_{k=1}^n 1 = 2\frac{n(n+1)}2 - 3n$$

\section{Permutazione degli indici}
Sia $p: \mathbb Z \to \mathbb Z$ biiettiva
$$\sum_{k \in K}{a_k} = \sum_{p(k) \in K}{a_{p(k)}}$$
\subsection{Traslazione degli indici}
$p(k) = k+c$, $c$ costante
$$\sum_{k=m}^M{a_k} = \sum_{p(k) = m}^M{a_{p(k)}} = \sum_{k+c = m}^M{a_{k+c}} = \sum_{k=m-c}^{M-c}{a_{k+c}}$$
\section{Somma multipla}
$$\sum_{i \in I}
    {
        \sum_{j \in J(i)}{\sum_{k \in K(i,j)}{a_{i,j,k}}}
    }$$
\subsection{Somma doppia}
$$a_k := \sum_{i=1}^ki$$
$$b_n := \sum_{k=1}^n{a_k} = \sum_{k=1}^n{\left(\sum_{i=1}^ki\right)}$$
\subsection{Somma tripla}
$$\sum_{n=1}^m{b_n} = \sum_{n=1}^m{\sum_{k=1}^n{\sum_{i=1}^ki}}$$
\subsection{Caso di non dipendenza da tutti gli indici}
$$\sum_{i=5}^{20}{
    \sum_{k=1}^{100}{
        \left(
            3i + 4j
            \right)
    }
}$$
\subsection{Caso di dipendenza da altri indici}
$$\sum_{i \in I}{
    \sum_{j \in J(i)}{
        a_{ij}
    }
} =
\sum_{j \in J}{
    \sum_{i \in I(j)}{
        a_{ij}
    }
}
$$
$$J = \bigcup_{i \in I}{J(i)}$$
\section{Array}
$a = (a_1, a_2, a_3)$ \\
$b = (b_1, b_2, b_3)$ \\
$c_{ij} := a_ib_j$      $1 \le i \le 3, 1 \le j \le 3$ \\
\\ \\
$c_{11} + c_{12} + c_{13}+\dots + c_{33} = ?$
\\ \\
Posso sommare come voglio:
$$\sum_{i=1}^3{
    \sum_{j=1}^3{
        a_ib_j
    }
} = 
\sum_{i=1}^3{
    \left(
    \sum_{j=1}^3{
        a_ib_j
    }
    \right)
} = 
\sum_{i=1}^3{
    \left(
        a_j
    \sum_{j=1}^3{
        b_j
    }
    \right)
} = 
\left(
\sum_{i=1}^3{
    a_j
}
\right)
\left(
\sum_{j=1}^3{
    b_j
}
\right) $$

\section{Esempi}
\subsection{Albero di natale rovesciato}
$$\sum_{i=1}^2{
    \sum_{j = i}^{2n-i+1}{
        a_{ij}
    }
}$$
\subsubsection{Invertendo gli indici}
$$
\sum_{j = 1}^n{
    \sum_{i = 1}^j{
        a_{ij}
    }
} +
\sum_{j = n+1}^{2n}{
    \sum_{i=1}^{2n-j+i}{
        a_{ij}
    }
}
$$

\section{Somme telescopiche}
TBD


\end{document}
\message{ !name(2019-11-05.lesson.tex) !offset(-128) }
